何志平曾邀烏干達外長訪港訂涉賄協議

何志平曾邀烏干達外長訪港訂涉賄協議

要聞

烏干達外長庫泰薩2015年8月在港出席午餐會，何志平及陳茂波等人亦在場。互聯網

【何志平涉賄】
【本報訊】民政事務局前局長何志平涉貪在美國被捕，部份犯案行為可能在香港發生。根據檢控書，涉受賄的烏干達外長庫泰薩2015年曾親自來港，與何志平及涉案的能源公司主席會面商討合作，其間主席同意給予烏干達50萬美元疑似賄款。有廉署前人員認為，已有證據顯示行賄協議或在香港達成，廉署應主動調查。

據檢控書內容，2014年9月庫泰薩任聯合國大會主席後，何志平主動電郵其幕僚長爭取見面，並邀他訪問中國和香港。何與庫泰薩於10月在紐約見面後保持接觸，翌年3月庫泰薩妻子Edith Gasana向何發電郵，表明有意商討買賣銀行及建立貨幣渠道，「我們稍後在香港見面時應該討論」。

同年7月何志平發電郵給庫泰薩一方，稱訪港行程其中一個重要目的，是讓庫泰薩與能源公司主席商討合作。8月2日庫泰薩來港後，首先與能源公司主席見面，並委任主席為聯合國榮譽顧問。翌日庫泰薩再出席一個午餐會與何志平見面，會上其他嘉賓包括時任發展局局長陳茂波、時任行政會議成員廖長江及時任平機會主席周一嶽。

受港司法管轄 議員促查

2016年2月，Edith向何志平發電郵，表示是時候跟進「去年8月在香港與主席討論的計劃了」。其後的電郵紀錄顯示，原來主席當時在香港接見庫泰薩時，已同意會給50萬美元支持庫泰薩妹夫競選總統，該筆款項被美國指控為賄款。曾任廉署調查主任的立會議員林卓廷認為，曝光資料顯示雙方涉嫌行賄協議或是在香港達成，受香港司法權管轄，廉署有必要主動調查，亦可尋求與美方合作調查。

另外，Edith與何志平聯絡時，也有為自己的公司尋求機會。檢控書指她是一間提供「無現金財務平台」公司的行政總裁，希望何幫忙尋找投資者，以及安排她與一間中國電子支付服務公司會面，商討將技術引入烏干達。翻查資料，Edith是電子平台MCash Uganda的總裁，其母公司MobiCash在非洲多國均有平台服務，非洲以外的唯一辦事處就在香港，但申報地址為秘書公司。

■記者陳建平

美國嘅香港關係法，同特區護照喺外國嘅認受性，似乎都凍過水

以國家名義行賄，唔算犯法

五毛點睇何志平玩能源

一帶一賂玩能源

拉埋囤地波條hihi落水

高等賣港賊頓成低端人口慘遭清退

經crosscheck多個post，最新確信五毛名單臚列如下：

三色貓、法國佬巫斯義、極右派政治家、Coffee@、Gladiclus、newlife、JR、RedBaron = Epiphany、dewi、bbchu、D_Wade、Spurs_Leonard、十卜Ching、侵B、民國復興、群龍共舞、霍金轉身、優美開始、黑腸盧卡庫 = 國語好手、返六日唔撚易、追捕兩米黑鬼、吾系甘開心牙、社會主義者佛利民、小翁翁、毛澤東、晚媚